%\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\documentclass[a4j]{ujarticle}

%\usepackage[SlantFont]{xeCJK}
%\setCJKmainfont{Hiragino Mincho Pro}
%\setCJKfamilyfont{tt}{Hiragino Mincho Pro}
%\setmainfont[Mapping=tex-text]{Times}
%\usepackage{hyperref}

%\usepackage[left=28mm,right=28mm,top=30mm,bottom=30mm]{geometry}

\usepackage[dvipdfmx,colorlinks]{hyperref}
\usepackage{pxjahyper}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{mathdots}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{braket}
\usepackage{tipa}
\usepackage{enumerate}

\usepackage{mdframed}
\newenvironment{claim}{  \begin{mdframed}[linecolor=black!0,backgroundcolor=black!10]\noindent\ignorespaces}{\end{mdframed}}

\let\originalfigure=\figure
\let\endoriginalfigure=\endfigure

\renewenvironment{figure}[1][]{
  \begin{originalfigure}[#1]
    \begin{mdframed}[linecolor=black!0,backgroundcolor=black!2]
}{
    \end{mdframed}
  \end{originalfigure}
}


\numberwithin{equation}{section}
%\usepackage{amsthm}
%\theoremstyle{plain}
\newmdtheoremenv[backgroundcolor=black!10]{definition}{定義}[section]
\newmdtheoremenv[backgroundcolor=black!0]{example}{例}[section]
\newmdtheoremenv[backgroundcolor=black!10]{theorem}{定理}[section]
\newmdtheoremenv[backgroundcolor=black!0]{exercise}{練習問題}[section]



\def\diag{\mathop{\mathrm{diag}}\nolimits}
\def\tr{\mathop{\mathrm{tr}}\nolimits}

\def\vev#1{\langle#1\rangle}

\def\bC{\mathbb{C}}
\def\bR{\mathbb{R}}
\def\bZ{\mathbb{Z}}
\def\cH{\mathcal{H}}
\DeclareMathOperator{\Ker}{Ker}
\let\Im\relax
\DeclareMathOperator{\Im}{Im}

\def\ii{\mathrm{i}}

\begin{document}

\begin{center}
{\Large 物理数学III 講義ノート }
\end{center}

\setcounter{section}{-1}
\section{本題に入る前の雑談}
講義では群論および微分形式をやることになっている。\footnote{%
2011年1月7日付けの物理学教室の内部資料「基礎的講義などで教えるべき項目 」には物理数学IIIについて次のような記述がある:
\begin{claim}
この講義では物理学の学習において基本的な役割を果たす数学、特に代数学と 幾何学について講義を行う。
\begin{enumerate}
\item 群論
	\begin{itemize}
	\item 群の基本的概念、表現論の基礎、量子力学との関係
	\item 離散群の例(点群、対称群)とその応用
	\item 連続群(一般のリー群)とその表現論
	\end{itemize}
\item 微分形式
	\begin{itemize}
	 \item 基本概念(ベクトル解析の一般化としての微分形式) 
	 \item 電磁気学などへの応用、Stokes の定理
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{claim}
}
数学的にはあまり厳密にはやらないつもりで、証明も基本的なもの、もしくは重要なものしか付けない。
そのかわり、例や計算例は沢山のせたいと思っている。\footnote{%
というのは、物理屋が数学を使うのは、我々がインターネットからいろいろソフト/アプリをダウンロードして使うようなものだと思うから。
ソフトがどのような仕組みで動いているか、がわからなくても、
ちゃんとソフトを使うことは出来るはず。
勿論、ソフトの説明書があったらそれをきちんと読んでいれば使いこなしやすいでしょうし、
ソフトのコードが公開されていれば、それを読んできちんと理解することで、ちょっとそのソフトでは対処できないものを扱いたくなった場合に自分でコードを追加変更して解決することも出来ます。
同様に、厳密に証明を追って勉強することを否定するわけでは勿論ありません。
そちらも重要です。}

\section{群の定義と基本的な性質}

平面の 180 度回転は二回行うと元に戻る。
点ふたつ A, B があって、それを入れ替える操作を考えると、こちらも二回すると元に戻る。
これを、「二回すると元に戻る抽象的な操作」の具体的な作用の仕方が「平面の180度回転」であったり「点ふたつの入れ替え」であったりする、と捉えることで、問題を分割することが出来る。
というわけで、「ある性質をもった操作のあつまり」と「その作用」を分けて勉強しましょう、というのがこの講義の(半分の)目的。

\begin{definition}
\textit{群} (group) とは、集合 $G$ で、$a,b\in G$ に対してそれらの合成 $a \circ b \in G$ が定まっており、さらに
\begin{itemize}
\item 単位元 (unit element)と呼ばれる $e\in G$ があって勝手な元 $a\in G$ に対し $a\circ e= e\circ a = a$,
\item 勝手な元 $a$ に対して、 その逆元 (inverse) と呼ばれる元 $a^{\circ -1}\in G$ があって、$a \circ a^{\circ -1} = a^{\circ -1} \circ a = e$ を満たし、
\item  $a$, $b$, $c\in G$ に対し、結合則(associativity) $a\circ (b\circ c) = (a\circ b)\circ c$ をみたす
\end{itemize}もののこと。
\end{definition}

結合則があるので、群の合成に括弧 $($ 、 $)$ を丁寧につける必要はない。
この講義で出てくる群は、ほとんどいつも何か対象への操作のなす群として現れるものばかり考える。
すると、対象への操作の合成は写像の合成であって、自動的に結合律を満たすので、この講義で結合律を確認する必要にせまられることは殆どない。

\begin{definition}
群 $G$ において、常に $a\circ b=b\circ a$ ならば、$G$ はアーベル群 (Abelian group) もしくは可換群 (commutative group) と呼ぶ。そうでないなら非アーベル群 (non-Abelian group) もしくは非可換群 (noncommutative group) と呼ぶ。
\end{definition}

$G$ のそれぞれの元は操作だと思うとよい。単位元 $e$ は「何もやらない」という操作。$a\circ b$ は通常「$b$ をやってから $a$ をやる」と解釈される。
右にあるのを先にやって、左にあるのをあとにやることに注意。

\begin{example}
実数 $\bR$ は、たし算 $+$ のもとで群をなす。単位元は $e=0\in \bR$ で、逆元は $a^{\circ -1} := -a$。
\end{example}

\begin{example}
ゼロでない実数 $\bR^\times$ は、かけ算 $\times $ のもとで群をなす。単位元は $e=1\in \bR$ で、逆元 $a^{\circ -1} := 1/a$.
\end{example}

これらはどちらも可換である。

\begin{example}
三次元空間 $\bR^3$ の回転は、合成のもとで群をなす。単位元は「回転しない」ということで、逆元は回転軸は同じだが回転角にマイナスをつけたもの。
\end{example}

これは非可換である。

群の合成のシンボルとして $\circ$ を使うのは面倒くさいので、何も書かないことが多い: $a\circ b$ のかわりに $ab$ と書く。このとき、単位元も上の例にならって $1$ と書くこともあるが $e$ を使うことも多い。逆元も単に $a^{-1}$ と書く。これを群の乗法的記述 (multiplicative notation) という。

可換群の場合は、$\circ$ のかわりに $+$ と書くことも多い。このとき、単位元は通常 $0$ と書き、逆元は $-a$ と書く。これを群の加法的記述 (additive notation) という。
群の乗法的記述は群の可換、非可換に関わらず使われるが、加法的記述は非可換群の場合は使われない。

以下このノートでは、断りの無い限り、乗法的記法を用いる。

\begin{definition}
群 $G$ の要素数を位数 (order) とよび、$|G|$ であらわす。
これが有限のとき、有限群 (finite group) 、そうでなければ、無限群である。群の要素のパラメタが連続ならば連続群、そうでなければ離散群 (discrete group) と呼ぶ。連続群は無限群である。
\end{definition}

直前の定義は数学的には厳密でないが、雰囲気は伝わるだろう。
上記の三例は全て無限群で連続群である。

\begin{example}
整数 $\bZ$ は足し算 $+$ のもとで離散無限群をなす。
\end{example}

\begin{example}
集合 $\bZ_n=\{0,1,\ldots, n-1\}$ は法 $n$ での足し算、すなわち、整数だと思って足して、$n$ で割って余りを取る操作で有限群をなす。
\end{example}

物理から遠い内容の数学者にとっては $\bZ_p$ は $p$ 進数のなす無限集合であることが多く、それとの混乱を防ぐため、数学の本では上記 $\bZ_n$ は $\bZ/n$ とか $\bZ/n\bZ$ と書かれることが多い。


\begin{definition}
群 $G_1$ から群 $G_2$ への写像 $\varphi: G\to H$ は、群の操作を保つとき、すなわち $\varphi(gg')=\varphi(g)\varphi(g')$ であるとき、群の準同型 (homomorphism) という。
準同型は、全単射であるとき、同型 (isomorphism) といい、$G\simeq H$ と書く。
\end{definition}


\begin{definition}
群 $G$ の部分集合 $H$ が群をなすとき、部分群 (subgroup) という。
\end{definition}

\begin{exercise}
$H\to G$ を単に埋め込む写像とする。これが準同型であることを確かめよ。
\end{exercise}


$H$ を $G$ の部分集合として、$gHg^{-1}$ という集合を $\{ghg^{-1} \mid h\in H\}$ で定める。
$H$ が部分群ならば、 $gHg^{-1}$ も部分群である。

\begin{exercise}
これを確かめよ。
\end{exercise}

\begin{definition}
部分群 $H$ が $gHg^{-1}=H$ を満たすとき、すなわち、勝手な $h\in H$ と $g\in G$ に対して $ghg^{-1}\in H$ であるとき、$H$ を正規部分群 (normal subgroup) という。
\end{definition}

\begin{example}
三次元空間 $\bR^3$ に対して、$\{\text{並進}, \text{勝手な点まわりの回転}\}$ は群をなす。このうち、$\{\text{並進}\}$、また、$\{\text{原点まわりの回転}\}$、はそれぞれ部分群である。前者は正規部分群であるが後者は正規部分群でない。
\end{example}

\begin{exercise}
$g$ をある並進操作として、$gBg^{-1}$ は部分群のはずである。これはどんな部分群か。
\end{exercise}

\begin{definition}
群 $G$ とその部分群 $H$ が与えられた際、$g,g'\in G$ に対し、$h\in H$ があって $g'=gh$ なら $g\stackrel{R}{\sim} g'$ と定める。これは同値関係になるので、同値類を $[g]_R$ と書き、同値類の集合を $G/H$ と書く。
同様に、$g,g'\in G$ に対し、$h\in H$ があって $g'=hg$ なら $g\stackrel{L}{\sim} g'$ と定める。
これも同値関係になるので、同値類を $[g]_L$ と書き、同値類の集合を $H\setminus G$ と書く。
$g$ を $[g]_{L,R}$ にうつすことで
自然な写像 $p_R:G\to G/H$ および $p_L:G\to H\setminus G$ がある。$p_{R,L}$ は射影と呼ばれる。
\end{definition}

\begin{exercise}
$H$ が $G$ の正規部分群であるなら、$g\stackrel{R}{\sim} g'$  と $g\stackrel{L}{\sim} g'$ は等価であるので、$G/H$ と $H\setminus G$ は区別する必要はない。これを確認せよ。
\end{exercise}

\begin{theorem}
群 $G$ とその正規部分群 $H$ に対し、$G/H$ は自然に群になる。また、射影 $p:G\to G/H$ は全射準同型である。
\end{theorem}

証明: 考えよ。

\begin{exercise}
可換群 $G$ の部分群 $H$ はいつでも正規であることを示せ。
\end{exercise}

これから、可換群 $G$ に対して $G/H$ はいつでも群である。

\begin{exercise}
$G=\bZ_n$ に対して、全ての部分群 $H$ を列挙し、それぞれ $G/H$ を決定せよ。
\end{exercise}

\if0
\begin{theorem}
準同型 $\varphi:G\to H$ に対し、
その核 (kernel) $\Ker \varphi :=\{ g\in G \mid \varphi(g)=e \}$ は $G$ の正規部分群、像 (image) $\Im \varphi:= \{ f(g)\in H \mid   g\in G\}$ は $H$ の部分群である。また、$G/\Ker \varphi \simeq \Im \varphi$ である。
\end{theorem}

証明: 考えよ。
\fi

\begin{exercise}
$ \{\text{並進}, \text{勝手な点まわりの回転}\} / \{\text{並進}\} $ は群になるはずであるが、どうなるか。
\end{exercise}

\begin{exercise}
$G$ が有限群、$H$ をその正規部分群とする。$|G|=|H| \cdot |G/H|$ を示せ。
\end{exercise}

この練習問題から、正規部分群を取ってくることが自然数の因数分解に似ている気がしてくる。

\begin{exercise}
群 $G$ に対し、$G$ 自身、また $\{e\}$ は正規部分群であることを示せ。これらを自明な正規部分群という。
\end{exercise}


$H$ が自明でなければ、$|H|$ も $|G/H|$ も $|G|$ より小さいので、$G$ は有る意味より小さな二つの群 $H$ と $K\simeq G/H$ から出来ていると思える。
すると、自然数の素因数分解と同じで、有限群を分類したいならば、まずは素数に相当するものを調べないといけない。素数の定義と比較してみること。

\begin{definition}
群 $G$ が $G$ 自身および $\{e\}$ 以外に正規部分群を含まないとき、単純群 (simple group) であるという。
\end{definition}

\begin{definition}
有限群 $G$ に対して、$G\supset H_1 \supsetneq H_2 \supsetneq \cdots  \supsetneq H_n=\{0\}$ 、且つ $H_{i+1}$ は $H_i$ の正規部分群、$H_i/H_{i+1}$ は単純群、であるようなものを $G$ の組成列という。
\end{definition}

\begin{theorem}
有限群 $G$ の組成列 $G\supset H_1 \supsetneq H_2 \supsetneq \cdots  \supsetneq H_n=\{0\}$ に対して、その長さ $n$ は組成列の選び方に依らない。また、単純群の列 $(H_i/H_{i+1})$ も添え字 $i$ の並べ替えを除いて組成列の選び方に依らない。
\end{theorem}

証明: 略。

これは素因数分解の一意性に相当する。
自然数の場合は、二つの自然数が与えられたとき、その積は一意に定まる。
有限群の場合、 $H$ と $K$ が与えられたときに、群 $G$ で $G/H\simeq K$ であるような $G$ は必ずある (単に $G=H\times K$ とすればよい) が、これ以外にも同型でない群があることがしばしばある。
しかしまあ、原理的にはどういう群 $G$ が作り得るかは計算できることが知られている。
だから、原理的には、勝手な有限群は、有限単純群が分かれば、そこから組み立てられる。

こうなると、有限単純群を分類したくなるのは数学者としては仕方がない。
分類作業 (classification of finite simple groups, CFSG としばしば略される) は1970年代に精力的に行われ、
1983 年には Gorenstein は分類が完成したとアナウンスした。
単純群の分類は有限群論の大目標であったが、これが完成してしまったということになったので、分野に新規参入する学生が少なくなり、分野が縮小してしまう。
しかし、証明の一部はながらく発表されず、ようやく 2011 年に残った部分が Aschbacher と Smith により出版された。
また、分類の証明自体は合計一万五千ページを超える沢山の原著論文に分散しており、証明の全貌を把握している数学者はごく限られていると言われる。
そのため、分類の証明を始めから見通し良く書き直す作業が Gorenstein, Lyons と Solomon によりはじめられた。
第一巻が 1994 に出版され、現時点では 2004 年に出た第六巻が最新であるが、まだ未完である。既に $165+218+419+341+467+529=2139$ページある。
それから10年以上、続きの巻は出版されていない。
Gorenstein は亡くなり、Lyons と Solomon ももう七十台である。
この作業は完成するのであろうか？最早時間との戦いであると思われる。
有限単純群の分類は人間精神の達成した精髄の一つであると思う。
このノートを読んだような若い人が発奮して、やり遂げてくれれば良いと思うのだけれど。

兎に角、有限単純群の分類は、数学の問題としても、それを取り巻く数学者の共同体の社会学の問題としても、とても興味深い対象である。
幸い、有限群の巨人のひとりの原田耕一郎さんが、いろいろと文章を日本語で書いており、探すといろいろ出て来て、読むと面白い。
英語の文章は勿論もっと沢山有る。


\section{Group theory contents}

in no particular order.

\subsection{Concepts}

action of groups on something

orbits 

conjugacy class

内部および外部自己同型

semi-direct product

extension of groups

representation, character, 

representation of finite groups

anti-unitary representation,

 (pseudo) reality  ; complexification; real-ization

tensor products

compact Lie groups , Lie algebras, classification, their representations

projective representation 

restriction of representations

induced representation and spherical harmonics

\subsection{Examples}
置換群 $S_n$, 交代群 $A_n$, braid group $B_n$

$O(N)$, $SO(N)$, $SO(n,m)$

$U(N)$, $SU(N)$

$GL(N,\bR)$, $SL(N,\bR)$

$GL(N,\bC)$, $SL(N,\bC)$

自由群　$F_2$

quaternions and the Sp group

Crystallographic groups (2d : 17, 3d: $230 =219 + 2\times 11$) Magnetic version


\subsection{Topics}

$SU(2)\to SO(3)$

Finite subgroups in SU(2) and SO(3); regular polyhedra

$SL(2,\bC) \to SO(3,1)$ 

$F_2\subset SO(3)$ and Banach-Tarski


$S_n$, $A_n$, $B_n$, bosons, fermions and anyons

nontrivial outer automorphism of $S_6$

$T^2=-1$ and Kramers degeneracy

Bloch's theorem and the representation of $\bZ^n$

Momentum and the representation of $\bR$

reduction of symmetry and the splitting of the energy levels; d-electrons and hemoglobin 

McKay correspondence

\section{Diff. geom. contents?}

differentiable manifolds; $T^d$ and $S^d$; $S^3\to S^2$ from various points of view

differential forms; $d^2=0$; Stokes' theorem in differential notation;  Hodge star ; Maxwell equations in the differential notation

I guess this can be embedded as part of a preparation of a discussion on Lie groups

\end{document}
